雙學位畢業只能影印過膠：有教師證卻不能教書

Kiki兩年前畢業於香港排名不低的大學，修讀地理社會科學學士及通識教學教育學士。雙學位畢業，持有教師證，她曾經覺得自己前途一片光明。長輩教落，考上大學前途就無可限量，Kiki詰問，這到底是否一個教育騙局？
誰知求職信寄出了五、六十封，竟一一落空，起初因著「有個學位」的心態，不想退而求其次當個TA（教學助理）。最難過的是，到了她要應徵TA之時，也不是間間願意約她面試。經歷萬重考驗，終於當上TA，她卻形容自己是個高級打雜：「在學生心目中你係老師，老師心目中你係『阿四』。這一年半以來，最叻就係學識過膠同影印。」她一度覺得自己一文不值，甚至曾想過輕生......

立法會教育界議員葉建源指，教學助理、教師助理等職位大約在2000年出現。當時因為教改，學校需要大量額外資源，因此政府批出學校發展津貼支援，他說：「這筆給學校的錢沒有指定用途，起初學校只是買硬件、設備，但慢慢學校發覺最需要的是人手，但這筆撥款又請不到常額教師，所以就開始請教學助理、教師助理等分擔教學職務。」

加上適齡學童連續多年下降，2016/17學年更跌至谷底，參加中一派位的學生人數，較2015年減少近1,100人。去年每間中學只要有26名中一新生就可開兩班；51名中一生可開三班，76名中一生則可開四班。莫說是全額老師的職位，連合約老師都一位難求。於是，一個又一個與教育相關的學位畢業生就要「爭崩頭」，連教學助理也成了救命草。教協曾推算，全港中小學的教學助理約有2000人，其中兼有教學職務的有1100人，當中有學士學位或以上的佔八成五，月薪中位數約為1.2至1.3萬元，與正式教師月薪二萬多元相距甚遠，超過半數曾在過去兩年轉職。

到底教學助理算不算救命草呢？Kiki語帶激動地說，別以為當過TA一年再求職，就不是「fresh grad」（新鮮人），因為TA資歷在學校眼中也是零教學經驗，投放精神時間用以過膠、影印、設計壁報板過後，求職之時，她仍是白紙一張。

Kiki指，其專修科目是地理與通識，地理不是必修科目，市場不夠中英數主科般大；以為通識科有市場？學校卻會覺得任何人都可以教，讓校內不夠科教的老師兼教，以湊夠教學時數。Kiki的專業就是校長眼中的配菜，可有可無。不過，她的學位總算為她加了1000元人工：原本其職位薪金是1,1000元，有雙學位所以跳了一個point，至1,2000元。與Kiki同屆畢業的同學，只有一兩個成績最頂尖的能在第一年當上教師，其餘的，都在TA、AT（assistant teacher，助理教師）和代課老師之間載浮載沉。

TA的小確幸：拿起紅筆幫人改簿

每當問起TA的職責到底是什麼，Kiki都激動地說：「瘋狂代課！老師請病假、學校有活動要老師出席你就要代課。代課不代表可以教書，因為校長說TA不是一個老師，沒有受過專業訓練，所以我只可站著和播片。有學生會說『點解只係你代課，你係咪專業代課？』心裡面有十萬個無奈，但又可以怎樣？」除了代課，學校要對外宣傳，吸引學生，她就要設計壁報板。最幸福的工作可能是為成績沉底的學生補課，和幫忙改簿：「去年有幾十份補考卷，有老師沒空改，叫我代勞。你會好珍惜這些機會，因為你覺得自己是個老師，因為可以拿起枝紅筆。」

Kiki想當老師的初衷很簡單，因為中學遇過一個很好的地理阿sir，想像自己他朝也能站在黑板前面教書，好老土，但她希望以生命影響生命。她whatsapp的大頭照，就是她與兩個學生的合照。她說，聽到學生叫她做老師，心裡有千言萬語想對學生說，卻只能用沉默和微笑回應自己的委屈。一年半的TA生涯卻像個打雜，要學習教學的話，就要跟相熟老師「拍膊頭」，問可否到其課堂觀課。她又曾經向科主任爭取：「不能轉我做老師，不如轉做AT？」AT是助理教師，工作範疇包括教學，部分學校的AT能坐進教員室，而TA則另坐別室。但科主任也無奈地答，明白TA的情況，但無能力幫忙，因為開位與否是由校董決定。當TA期間，Kiki自言努力自我增值，讀很多與SEN（特殊學習需要）相關的課程，在地質和教育的非牟利團體當義工，如今她嘆氣道：「原來冇用㗎。」

見工時校長說：你等多三四年就有機會

她說：「我本來覺得慢慢捱吓捱吓會有改變，但你做落去就發覺唔係嗰回事。校長初初會氹我，做一年TA，下年考慮畀你教一科，最尾係冇咗回事。之前見工個校長都話，人口下降，老師呢行好少位，你等多三四年就有機會。我心諗，（繼續做TA）三四年之後都仲係白紙一張？」

面對理想與現實的差距，Kiki一度情緒失控，甚至在自己的上司－－校長面前哭起來。她覺得自己「好冇用」，一度有輕生的念頭。做訪問期間她說：「一直心裡面都有條刺，今次說出來沒有哭我覺得自己好勇敢，之前一提起就哭，可能離開後，心境轉變了。」月初有24歲女教學助理疑因工作壓力，於大圍港鐵站跳軌身亡，她嘆道有聽聞新聞，亦引來友人關心。如今她未算一個「過來人」，畢竟也不算走過低谷，但她覺得只要環境轉了，心情改變一下，就不會那麼容易迫自己走入絕路。

蓋 ching 刀貢關心社會

其實有咁多人可以用，學童又減緊，唔轉小班教學真係痴撚線

認真, POST 個樣睇下

可能係暗倉肥婆

唔樂觀，好有機係樣子問題

或者講野一出聲已經成碌柒咁

等十年都唔會有機會

明明講冇教席講左咁多年
都係咁多人狗衝去讀
仲要升教院做大學 呃鳩班後生仔

幾年前既新聞呀？
得12k人工

幼教都起薪20770啦

連背多fun都稱唔上

虎背熊腰，教pe 都唔得啦

Kiki兩年前畢業於香港排名不低的大學

咁樣講得一定係廢鳩，係咪 BU?

啲逗號做乜鳩

地理社會科學學士（榮譽）及通識教學教育學士（榮譽）

港中教浸 黎黎去去都係呢4間

樣貌決定命運
樣靚嘅FIRST IN 就請啦
老實講fresh grad學歷人人一樣，無人理你BU 定CU，first hon定second low
行埋黎睇樣先，吹兩句個人似正常就請

bu 難搵教席正常啦
大把hku 同你爭

校長：屌 等下啦 下年有位比你先

屌你老母雙學位走去做TA呢啲狗閪工
仲要無可能升返做教師
對唔對得住父母供書教學咁多年呀？

爸打連大學都冇讀過就唔好出聲啦

雙雙雙食屎學位

Bu education
一定要揀寧可揀IED好d

HKU first Hons 無人請就話姐

地理又真係慘既

有雙學位都唔考AO既垃圾

而家冇位嘅老師睇怕都要捱幾年啦
過五六年班雙非b大晒要讀中學
就會請返d人教
雖然香港教育政策一向濕鳩
短視到見到某幾年少人藝cut教席

子華:現在係結構性失業,你要結構性轉型

eduhk employment survey response rate 95%非常高
degree average人工$24586

要對人既科最廢個層搵唔到工有咩出奇
讀完有話包你100%有2萬幾？
呢個數據真係屈左90% degree生機仲想點

讀地理通識實係難搵 需求咁低

咁易就諗自殺嘅人
都係唔好俾佢地教書好啲
教壞埋啲學生

點解讀完就要保證有工

唔知呢行
但常識咁諗
學校無幾何會再起
現職教師一年都中唔知會唔會有幾個走
一個人一間學校做幾十年 根本飽和晒
點會有人入到行？

我請hku 好過啦

僧多粥少
仲走入去就預左有風險

退休，生完仔唔做都有，但唔多，
要請都請hku

讀完大學就包揾到工咩

小學幾肯請教大

下，上年7月教局批左嗰筆錢咪全港學校一野請左好多perm老師喎 教大grad都好多有perm offer

筆錢又話比TA轉正教席 原來又係校長呃9班TA

仲要佢想教嘅科，可能一間學校只需要一個

以前間中學得2個教地理

抵啦

我以前專職教地理得一個
另外有三個主教英文既老師兼任埋地理

不過公開試班一定比專職個個教

其實好撚慘

重點係靚女

講得好中

佢自己唔認清事實姐

自己唔適合就唔適合

你死磨難磨都無用，無人保證你磨得耐就一定有位

屌你band3梗係啦
男學生一定聽靚女miss話

女人有樣駛乜打工

在學生心目中你係老師......

有張bed cert去教小學應該都得啦

做緊ta又報左pgde既表示幾認同，但我都叫中文系，應該會好少少

以為你係我 連個名都差唔多

你又係中文ta

而家有政府唔係俾多左錢請老師咩? 仲咁難?
識兩個大學同學 兩三年前都係做住非常額教師先 邊讀pgde 讀完冇耐就做到常額

但港中教有冇咁樣combine嚟讀呀？

其實玩下手淨係揀geog major再讀pgde/master都冇咁慘烈

起碼唔洗限咗喺教育

不過geog出路本身都淡，爭在有冇校名照下嘅啫，同埋最尾都係埋公務員舟(2a3o之類或者心雄啲咪EO)

子華:所以要結構性轉型..... 隆胸

入 BU 即係 AL 拎 D
點樣教中學呀？同校長上床拎教席另計

quit左啦
不報中文系

教丸都學人教書啦

雙非呢幾年出生破晒紀錄有九萬人入學
小學請老師，教大畢業月入二萬都好基本

但隔多兩年，出生一下跌咗三萬人
老屎忽教席不保，畢業生更加唔洗諗

如果呢幾年咁旺，佢都話搵唔到工
我覺得佢係唔熟規矩點玩，過分樂觀

TA 嘅故仔個個都一樣，睇到厭啦

萬二蚊都有人做
政府又係過膠都萬四五以上啦

睇咩科，

中英語文易好多。

中英文就易, 我D master 同學仔做老師, 教商科, 個個都要讀個ECON/STAT master 黎保命.....